---
title: "ã€Œãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã¯é–¢æ•°ã®å†…ç©ã€ã«æ°—ã¥ãã€ãã®å‘¨è¾ºã®ç†è§£ãŒæ·±ã¾ã£ãŸã“ã¨"
emoji: "ğŸ”"
type: "idea" # tech: æŠ€è¡“è¨˜äº‹ / idea: ã‚¢ã‚¤ãƒ‡ã‚¢
topics: ["ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›", "æ•°å­¦"]
published: false
---

# ã¯ã˜ã‚ã«

**ã€Œãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã¯ã€é–¢æ•°ã®å†…ç©ã ï¼ï¼ã€**
ã¨ã„ã†ã“ã¨ã«æ°—ã¥ã„ã¦ã‹ã‚‰ã€å¼ãŒã™ã‚“ãªã‚Šç†è§£ã§ãã‚‹ã‚ˆã†ã«ãªã‚Šã¾ã—ãŸã€‚
çµå±€ä»Šå›ã¯ãã‚Œã ã‘ãªã®ã§ã™ãŒã€
ãã‚Œã«ä¼´ã£ã¦ã€ä»Šã¾ã§ã‚ã‚„ãµã‚„ã«ã—ã¦ã„ãŸéƒ¨åˆ†ã®ç†è§£ã‚’æ·±ã‚ãŸã®ã§ã€è¨˜éŒ²ã«æ®‹ã—ã¦ãŠã“ã†ã¨æ€ã„ã¾ã™ã€‚


ä»Šå›è§£æ±ºã§ããŸç–‘å•ã¨çµè«–ã‚’å…ˆã«æ›¸ãã¾ã™ã€‚

----
**ã€ç–‘å•ã€‘**
1. ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã¯ã€é–¢æ•°ã®å†…ç©ã ï¼ã‘ã©ã€ã‚‚ã†å°‘ã—ç†è§£ã‚’æ·±ã‚ãŸã„ã€‚
    - å…±å½¹ã®ã“ã¨
2. ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã¯åºƒç¾©ç©åˆ†ã§ã€è¨ˆç®—ã®å€¤ãŒç™ºæ•£ã™ã‚‹ã®ã§ã¯ï¼Ÿ
3. $e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã¨ã¯ï¼Ÿ
    - å¶é–¢æ•°ãƒ»å¥‡é–¢æ•°ã®ã“ã¨
    - ä¸‰è§’é–¢æ•°ã®ç©ã®ç©åˆ†ã®ç†è§£ã‚’æ·±ã‚ã‚‹ã€‚

**ã€çµè«–ã€‘**
1.â†’ $f(t)$ã®$e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã‚’ã®æŠ½å‡ºã«ã¯ã€é€†ä½ç›¸ã®$e^{-i\omega t} = \overline{e^{i \omega t}}$ã‚’æ›ã‘ã¦æ‰“ã¡æ¶ˆã—ã¦å–ã‚Šå‡ºã™ã€‚
2.â†’ ç™ºæ•£ã™ã‚‹ã‘ã©ã€$\delta(\omega)$ã§è€ƒãˆã‚‰ã‚Œã‚‹ã€‚å®Ÿç”¨ä¸Šã§ã¯çª“é–¢æ•°ãªã©ã‚’ä½¿ã£ã¦è¿‘ä¼¼ã™ã‚‹ã€‚
3.â†’ $e^{i\omega t} = \cos(\omega t) + i \sin(\omega t)$æˆåˆ†ã¯ã€å‘¨æ³¢æ•°$\omega$ã®æˆåˆ†ã‚’è¡¨ã™ã€‚


---
# ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã¯é–¢æ•°ã®å†…ç©
ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã¯ã€æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã•ã‚Œã¾ã™ã€‚

$$
F(\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-i \omega t} dt
$$

ã“ã‚Œã‚’é–¢æ•°ã®å†…ç©ã¨ã—ã¦è€ƒãˆã‚‹ã¨ã€æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«æ›¸ãæ›ãˆã‚‰ã‚Œã¾ã™ã€‚

$$
F(\omega) = \langle f(t), e^{i \omega t} \rangle
$$

ã“ã®ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€ã€Œã‚ã‚‹$\omega$ã«å¯¾ã—ã¦ã€$f(t)$ã®$e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã‚’æŠ½å‡ºã™ã‚‹ã€æ“ä½œã«ç›¸å½“ã™ã‚‹
ã¨è¨€ã„æ›ãˆã‚‰ã‚Œã¾ã™ã€‚

# é–¢æ•°ã®å†…ç©ã‚’æ€ã„å‡ºã™


$L^2$ç©ºé–“ã«ãŠã‘ã‚‹å†…ç©ã¯ã€æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã•ã‚Œã¾ã™ã€‚

$$
\langle f, g \rangle = \int_{-\infty}^{\infty} f(x) g(x) dx
$$

è¤‡ç´ æ•°ç©ºé–“ã‚‚å«ã‚€ã€$L^2$ç©ºé–“ã«ãŠã‘ã‚‹å†…ç©ã¯ã€æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã•ã‚Œã¾ã™ã€‚

$$
\langle f, g \rangle = \int_{-\infty}^{\infty} f(x) \overline{g(x)} dx
$$

$g(t)$ã«å…±å½¹ã«ãªã£ã¦ã„ã¾ã™ã€‚ã€Œå…±å½¹ï¼Ÿãã‚‚ãã‚‚ãªã‚“ã§ã¤ã„ã¦ã„ã‚‹ã‚“ã ã£ã‘ï¼Ÿã€
ã¨ãªã£ãŸã®ã§æ·±å €ã—ã¾ã™ã€‚

## è™šæ•°ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®å†…ç©ã‚’æ€ã„å‡ºã™
:::message
ã“ã®ã‚»ãƒƒã‚·ãƒ§ãƒ³ã¯ã€çµæœçš„ã«ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã®å…±å½¹ã«ã¤ã„ã¦ã‚ã¾ã‚Šç†è§£ã‚’æ·±ã‚ã‚‰ã‚Œãªã‹ã£ãŸã®ã§ã€å¿™ã—ã„äººã¯æ¬¡ã‚»ãƒƒã‚·ãƒ§ãƒ³ã®ã€Œãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã®å¼ã‹ã‚‰å…±å½¹ã®æ©æµã‚’è€ƒãˆã‚‹ã€ã«é£›ã‚“ã§ã‚‚å¤§ä¸ˆå¤«ã§ã™ã€‚
:::

å†…ç©ã¨ã¯ãªã‚“ã§ã—ã‚‡ã†ã‹ã€‚å®Ÿæ•°ç¯„å›²ã§ã¯é¡ä¼¼åº¦ã‚’è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã‚‚ã®ã§ã—ãŸã€‚

:::details é«˜æ ¡ç¯„å›²ã§ã®å†…ç©
é«˜æ ¡ã®ç¯„å›²ã§ã¯2æ¬¡å…ƒã®ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®å†…ç©ã‚’è€ƒãˆã¦ã„ã¾ã—ãŸã€‚

$$
\langle \bm{a}, \bm{b} \rangle = |\bm{a}||\bm{b}| \cos \theta\\
= a_1 b_1 + a_2 b_2
$$

$\cos \theta$ã®è¡¨ã—æ–¹ã§ã¯ã€$\bm{a}$ã‚’$\bm{b}$ã®æ–¹å‘ã«æŠ•å½±ã—ãŸé•·ã•ã‚’è€ƒãˆãŸã‚Šã—ã¦ã„ã¾ã—ãŸã€‚
:::

å®Ÿæ•°ç¯„å›²ã§ã¯å†…ç©ã¯ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã¾ã—ãŸã€‚

$$
\langle \bm{a}, \bm{b} \rangle = \sum_{i=1}^{n} a_i b_i
$$

ã¾ãŸè‡ªå·±å†…ç©ã¯æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«ã‚ã‚‰ã‚ã•ã‚Œã€ãƒãƒ«ãƒ ã‚’è¡¨ã™ã®ã§ã—ãŸã€‚

$$
\langle \bm{a}, \bm{a} \rangle = \sum_{i=1}^{n} a_i^2 = |\bm{a}|^2
$$

è™šæ•°ç¯„å›²ã§ã¯ã©ã†ã§ã—ã‚‡ã†ã‹ã€‚
å†…ç©ã¨ãƒãƒ«ãƒ ã¯ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã¾ã™ã€‚

$$
\langle \bm{a}, \bm{b} \rangle = \sum_{i=1}^{n} a_i \overline{b_i} \\
\langle \bm{a}, \bm{a} \rangle = \sum_{i=1}^{n} a_i \overline{a_i} = \sum_{i=1}^{n} |a_i|^2
$$

å…±å½¹ã®åŸå› ã¯ã“ã“ã‹ã‚‰ãã¦ã„ãã†ã§ã™ã€‚ãªãœå…±å½¹ãŒã¤ã„ã¦ã„ã‚‹ã®ã§ã—ã‚‡ã†ã‹ã€‚

é«˜æ ¡ç¯„å›²ã§ã¯1æ¬¡å…ƒã®æ™‚ã«é™ã£ã¦è™šæ•°ã®ãƒãƒ«ãƒ ã‚’è€ƒãˆãŸã“ã¨ãŒã‚ã‚Šã¾ã—ãŸã€‚
ã‚ã‚‹è™šæ•°$z$ã®ãƒãƒ«ãƒ ã¯ã€$|z|^2 = z \overline{z}$ã¨æ•™ãˆã‚‰ã‚Œã¾ã—ãŸã€‚
é«˜æ ¡ã‹ã‚‰ç¿’ã£ã¦ã„ã‚‹ã¨è‡ªæ˜ã®ã‚ˆã†ãªæ°—ãŒã—ã¾ã™ãŒã€è€ƒãˆãŸã‚Šèª¿ã¹ãŸã‚Šã™ã‚‹ã¨ã€
ä»¥ä¸‹ã®ç†ç”±ãŒå‡ºã¦ãã¾ã—ãŸã€‚

- å®Ÿéš›ã«è¨ˆç®—ãŒåˆè‡´ã™ã‚‹ã€‚
- å®Ÿæ•°ã‚’æ‹¡å¼µã—ã¦å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã€‚

:::details è©³ç´°
- å®Ÿéš›ã«è¨ˆç®—ãŒåˆè‡´ã™ã‚‹ã€‚
$z = re^{i\theta}$ã¨ã™ã‚‹ã¨ã€$|z|^2 = z \overline{z} = r^2 e^{i\theta} e^{-i\theta} = r^2$ã¨ãªã‚‹ã€‚
è™šæ•°ã‚’æ›ã‘ã‚‹ã¨çµ¶å¯¾ã«åè§’ã‚’æ‰“ã¡æ¶ˆã—ã‚ã„ã€è¤‡ç´ å¹³é¢ã«ãŠã‘ã‚‹$z$ã®åŠå¾„$r$ã‚‚å‡ºã¦ãã‚‹ã€‚

- å®Ÿæ•°ã‚’æ‹¡å¼µã—ã¦å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã€‚
å®Ÿæ•°ã®å…¬ç†ã§ã¯ã€

$$
\forall \bm{a}, \langle \bm{a}, \bm{a} \rangle \geq 0 \\
ç­‰å·æˆç«‹ã¯ã€\bm{a} = 0ã®æ™‚ã«é™ã‚‹
$$

ãŒã‚ã£ãŸã€‚è¤‡ç´ æ•°ã«ãŠã„ã¦ã‚‚ã“ã‚Œã‚’æº€ãŸã™ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã—ãŸã„ã€‚

è™šæ•°ã‚’ã¤ã‘ãªã„å®šç¾©ã«ã™ã‚‹ã¨ã€
ä¾‹ãˆã°$\bm{a} = (1, i)$ã®æ™‚ã«ã€$\langle \bm{a}, \bm{a} \rangle = 1 + i^2 = 0$ã¨ãªã‚Šã€$\bm{a} = 0$ã®æ™‚ã«é™ã‚‰ãªã„ã€‚
ãªã®ã§ã€å…±å½¹ã‚’ã¤ã‘ã¦å®šç¾©ã—ã¦ã€å®Ÿæ•°ã®æ‹¡å¼µã«ãªã‚‹ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã€‚
:::

ä»Šãƒãƒ«ãƒ ã‚’è€ƒãˆã¦ã„ã¾ã—ãŸãŒã€å†…ç©ã®å®šç¾©ã§ã¯ã€ãƒãƒ«ãƒ ã‚’è¡¨ã™ãŸã‚ã«å¿…è¦ãªæ¡ä»¶ã‚’æº€ãŸã™ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã¾ã™ã€‚
ã–ã£ãã‚Šã„ã†ã¨æ»‘ã‚‰ã‹ã«æ‹¡å¼µã§ãã‚‹ã‚ˆã†ã«å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã¨ã„ã†ã“ã¨ã§ã™ã€‚
ãªã®ã§ã€å…±å½¹ã§å®šç¾©ã•ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã¨ã„ã†ã“ã¨ã«ãªã‚Šã¾ã™ã€‚





## ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã®å¼ã‹ã‚‰å…±å½¹ã®æ©æµã‚’è€ƒãˆã‚‹

ã€Œã†ãƒ¼ã‚“ã€ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã®å¼ã‹ã‚‰å…±å½¹ã®æ©æµãŒç›´æ¥æ„Ÿã˜ã‚‰ã‚Œãªã„ãªãã€

ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã®å¼ã‹ã‚‰ã‚‚ãªãœå…±å½¹ã«ã™ã‚‹ã‹è€ƒãˆã¾ã—ãŸã€‚

$sin(\omega t),cos(\omega t)$ãªã©ã¯$y=0$ã‚’ä¸­å¿ƒã¨ã—ã¦æŒ¯å‹•ã—ã¾ã™ã€‚
ã¾ãŸã€$e^{i\omega t} = cos(\omega t) + i sin(\omega t)$ã‚‚ã€æŒ¯å‹•ã—ã¾ã™ã€‚
ã“ã®ã‚ˆã†ãªé–¢æ•°ã®ç©åˆ†ã¯ã€$(-\infty, \infty)$ã®ç©åˆ†ã¯æ­£ã¨è² ã®é¢ç©ã§æ‰“ã¡æ¶ˆã—ã‚ã†ãŸã‚$0$ã«ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

$$
\int_{-\infty}^{\infty} (å¯¾ç§°ã«æŒ¯å‹•ã™ã‚‹é–¢æ•°) dt = 0
$$

é€†ã«ã€æŒ¯å‹•ã—ãªã„é–¢æ•°ã¯ã€$(-\infty, \infty)$ã®ç©åˆ†ã¯å€¤ã‚’æŒã¤ã“ã¨ã«ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

$$
\int_{-\infty}^{\infty} (æŒ¯å‹•ã—ãªã„é–¢æ•°ã€å®šæ•°ãªã©) dt > 0
$$

ä»¥ä¸Šã®ã“ã¨ã‹ã‚‰ã€**$f(t)$ã®$e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã‚’æŠ½å‡ºã™ã‚‹ãŸã‚ã«ã¯ã€$e^{i\omega t}$ã®é€†ä½ç›¸æˆåˆ†ã®$e^{-i\omega t} = \overline{e^{i \omega t}}$ã‚’æ›ã‘ã¦æ‰“ã¡æ¶ˆã›ã°å–ã‚Šå‡ºã›ãã†**ã§ã™ã€‚

å…·ä½“ä¾‹ã‚’ç¤ºã—ã¾ã™ã€‚
$f(t) = a e^{i\omega t} + b e^{i (3\omega) t} + c e^{i (8\omega) t}$ã¨ã—ã¾ã™ã€‚
ã“ã®æ™‚ã€$F(\omega)$ã¯æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

$$
F(\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-i \omega t} dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} (a e^{i\omega t} + b e^{i (3\omega) t} + c e^{i (8\omega) t}) e^{-i \omega t} dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} (a + b e^{i (2\omega) t} + c e^{i (7\omega) t}) dt \\
= a \int_{-\infty}^{\infty} dt
$$

ã‚ˆã£ã¦ã€$f(t)$ã®$e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã§ã‚ã‚‹$a$ã‚’å–ã‚Šå‡ºã›ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚

$\omega$ã¯å¤‰æ•°ã§ã€å„$\omega$ã«å¯¾ã—ã¦ã€$f(t)$ã®$e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã‚’å–ã‚Šå‡ºã—é–¢æ•°ã«ã—ãŸã‚‚ã®ãŒ$F(\omega)$ã§ã™ã€‚
ã“ã‚Œã‚’è€ƒãˆã‚Œã°ã€ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã®å¼ãŒã™ã‚“ãªã‚Šç†è§£ã§ãã¾ã›ã‚“ã‹ï¼Ÿ

# ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã¯åºƒç¾©ç©åˆ†

ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã¯$(\infty, \infty)$ã®ç©åˆ†ã‚’è€ƒãˆã¦ã„ã¾ã™ã€‚
ãªã®ã§ã€å€¤ã‚’æŠ½å‡ºã—ã¦ã‚‚ã€ãã®å€¤è‡ªä½“ç™ºæ•£ã—ã¦ã—ã¾ã†ã®ã§ã¯ï¼Ÿã¨ç–‘å•ã«æ€ã„ã¾ã—ãŸã€‚

çµè«–ã¯ãƒ‡ãƒ«ã‚¿é–¢æ•°$\delta(\omega)$ã§è€ƒãˆã‚‰ã‚Œã‚‹ã¨ã„ã†ã“ã¨ã§ã™ã€‚
ãƒ‡ãƒ«ã‚¿é–¢æ•°ã¯ã€$\omega = 0$ã®æ™‚ã«$\infty$ã€ãã‚Œä»¥å¤–ã®æ™‚ã¯$0$ã«ãªã‚‹é–¢æ•°ã§ã™ã€‚

$f(t)=1$ã®æ™‚ã®å…·ä½“ä¾‹ã§ç¤ºã—ã¾ã™ã€‚
ã“ã®$f(t)$ã®å‘¨æ³¢æ•°ã‚’ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã§æŠ½å‡ºã§ãã‚‹ã¨ä»®å®šã™ã‚‹ã¨ã€ã“ã®é–¢æ•°ã¯åè§’ãŒ$0$ã®æˆåˆ†ã‚’æŒã¤ã®ã§ã€
$\omega = 0$ã®æ™‚ã«ä½•ã‹å€¤ã‚’æŒã¡ã€ãã‚Œä»¥å¤–ã¯$0$ã«ãªã‚Šãã†ã ã¨è€ƒãˆã‚‰ã‚Œã¾ã™ã€‚
å®Ÿéš›ã«è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã¨ã€$\mathcal{F}(1) = \delta(\omega)$ã¨ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

:::details è¨ˆç®—éç¨‹

$$
\mathcal{F}(1) = \int_{-\infty}^{\infty} 1 \cdot e^{-i \omega t} dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} e^{-i \omega t} dt \\ 
= \lim_{T \to \infty} \int_{-T}^{T} e^{-i \omega t} dt \\
= \lim_{T \to \infty} \left[ \frac{e^{-i \omega t}}{-i\omega} \right]_{-T}^{T} \\
= \lim_{T \to \infty} \frac 1 {-i\omega} \left( e^{-i \omega T} - e^{i \omega T} \right) \\
= \lim_{T \to \infty} \frac 2 {\omega} \left( \frac {e^{i \omega T} - e^{-i \omega T}}{2i} \right) \\
= \lim_{T \to \infty} \frac 2 {\omega} \sin(\omega T) \\
= 
\begin{cases}
\infty & (\omega = 0) \\
0 & (\omega \neq 0)
\end{cases}
\\
= \delta(\omega)
$$

:::

ã‚ˆã£ã¦å€¤ã¯ç™ºæ•£ã™ã‚‹ã‘ã©ã€$\delta(\omega)$ã§è€ƒãˆã‚‰ã‚Œã‚‹ã¨ã„ã†ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã—ãŸã€‚

ã—ã‹ã—ã“ã‚Œã§ã¯å®Ÿç”¨ä¸Šã¯ä½¿ãˆã¾ã›ã‚“ã€‚å®Ÿç”¨ä¸Šã§ã¯ã©ã†ã™ã‚‹ã®ã§ã—ã‚‡ã†ã‹ã€‚
éŸ³å£°ä¿¡å·ãªã©ã¯ã€å®Ÿéš›ã«ã¯æœ‰é™ã®æ™‚é–“ã§è¦³æ¸¬ã•ã‚Œã‚‹ã®ã§ã€çª“é–¢æ•°ã‚’ä½¿ã£ã¦è¿‘ä¼¼ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒå¤šã„ã§ã™ã€‚
çª“é–¢æ•°ã¨ã¯ã€ä¿¡å·ã®ä¸€éƒ¨ã‚’åˆ‡ã‚Šå–ã‚‹é–¢æ•°ã®ã“ã¨ã§ã™ã€‚
ãƒãƒŸãƒ³ã‚°çª“ã¨å‘¼ã°ã‚Œã‚‹$w(t) = \frac{1}{2} (1 - \cos(\frac{2\pi t}{T}))$ã¯ã€å…ƒã®é–¢æ•°$f(t)$ã‚’$w(t)$ã§æ›ã‘ç®—ã—ã¦ã€$f(t)w(t)$ã¨ã™ã‚‹ã“ã¨ã§ã€ä¿¡å·ã®ä¸€éƒ¨ã‚’åˆ‡ã‚Šå–ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ã€‚
ã“ã®åˆ‡ã‚Šå–ã‚‰ã‚ŒãŸé–¢æ•°ã®ä¸¡ç«¯ã¯$0$ã«æ¼¸è¿‘ã™ã‚‹ã®ã§ã€ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã‚’è¨ˆç®—ã—ã¦ã‚‚ç™ºæ•£ã—ã¾ã›ã‚“ã€‚
ãŸã ã—ã‚ãã¾ã§ã‚‚è¿‘ä¼¼ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ã€çª“ã®å½¢ã«ã‚ˆã£ã¦ã¯å¤§ããªèª¤å·®ãŒå‡ºã¾ã™ã€‚
è‰¯ã„çª“ã§ã¯ã€ä¸»è¦ãªå‘¨æ³¢æ•°æˆåˆ†ãŒé«˜ã„å€¤ã«ãªã‚Šã€ãã“ãŒé ‚ç‚¹ã¨ãªã‚‹ã‚ˆã†ãªå±±ã®å½¢ã‚’ç¤ºã—ã¾ã™ã€‚
çª“é–¢æ•°ã«é–¢ã—ã¦ã¯ã“ã“ã§ã¯è«–ç‚¹ã‹ã‚‰å¤–ã‚Œã™ãã‚‹ãŸã‚ã€è©³ã—ãã¯è§¦ã‚Œã¾ã›ã‚“ãŒã€
èˆˆå‘³ãŒã‚ã‚‹äººã¯ã€èª¿ã¹ã¦ã¿ã¦ãã ã•ã„ã€‚
ãƒ¡ã‚¤ãƒ³ãƒ­ãƒ¼ãƒ–ã€ã‚µã‚¤ãƒ‰ãƒ­ãƒ¼ãƒ–ã€ãƒ–ãƒ©ãƒƒã‚¯ãƒãƒ³çª“ã€ãƒãƒŸãƒ³ã‚°çª“ã€ãƒãƒ³çª“


# $e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã¨ã¯ï¼Ÿ

å…ˆã»ã©ã¯ã•ã‚‰ã£ã¨æµã—ã¾ã—ãŸãŒã€$e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã¨ã¯ãªã‚“ã§ã—ã‚‡ã†ã‹ã€‚
è¤‡ç´ å¹³é¢ã§ã®åŠå¾„1ã®å††ä¸Šã‚’å›ã‚‹ç‚¹ã¨ã„ã†ã“ã¨ã¯ã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ãŒã€
å®Ÿæ•°é–¢æ•°$f(t)$ã®ã€è¤‡ç´ é–¢æ•°$e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã¨ã¯ãªã‚“ã§ã—ã‚‡ã†ã‹ã€‚

çµè«–ã‚’å…ˆã«è¿°ã¹ã‚‹ã¨ã€$e^{i\omega t}$æˆåˆ†ã¯ã€å‘¨æ³¢æ•°$\omega$ã®æˆåˆ†ã‚’è¡¨ã™ã‚‚ã®ã§ã™ã€‚
ã“ã‚Œã‚‚ãªã‚“ã¨ãªãã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ãŒã€å¼ã§è€ƒãˆã‚‹ã¨ã©ã†ã„ã†ã“ã¨ã§ã—ã‚‡ã†ã‹ã€‚

ä¸€åº¦å®Ÿæ•°ã§è€ƒãˆã¦ã¿ã¾ã—ã‚‡ã†ã€‚
ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã®å…ƒã¨ãªã‚‹è¤‡ç´ ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨ç´šæ•°å±•é–‹ã®å¼ã®å°å‡ºã®éç¨‹ã§ã¯ã€$f(t)$ã¯ä¸‰è§’é–¢æ•°ã®å’Œã§è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ã¨ä»®å®šã—ã¦ã€
$cos(n t)$ã¨$sin(n t)$ã®æˆåˆ†ã‚’å–ã‚Šå‡ºã™ã“ã¨è€ƒãˆã€ãã‚Œãã‚Œ$f(t)$ã¨æ›ã‘åˆã‚ã›ã¦ç©åˆ†ã™ã‚‹ã“ã¨ã§ã€å–ã‚Šå‡ºã—ã¦ã„ã¾ã—ãŸã€‚
åŒã˜è§’å‘¨æ³¢æ•°ã®ç©ã§ã¯å€¤ãŒæ®‹ã‚Šã€é•ã†å„å‘¨æ³¢æ•°åŒå£«ã ã¨$0$ã«ãªã‚‹ã¨ã„ã†ã“ã¨ã‚’åˆ©ç”¨ã—ã¦ã„ã¾ã—ãŸã€‚

$$
f(t) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n cos(n t) + b_n sin(n t) \\
a_n = \frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t) cos(n t) dt \\
b_n = \frac{1}{T} \int_{0}^{T} f(t) sin(n t) dt\\
\left(
    \because
    \int_{0}^{T} cos(n t) cos(m t) dt = \frac{T}{2} \delta_{mn}, 
    \int_{0}^{T} sin(n t) sin(m t) dt = \frac{T}{2} \delta_{mn} 
\right)
$$

ã“ã“ã§ä¸€ã¤ç–‘å•ã¨ã—ã¦æ€ã£ãŸã®ãŒã€
$cos(n t) = sin(n t + \frac{\pi}{2})$ãªã®ã§ã€å„å‘¨æ³¢æ•°$n$ã®æˆåˆ†ã‚’å–ã‚Šå‡ºã™ã ã‘ãªã‚‰ã€
$sin(n t)$ã ã‘ã§ã‚ˆããªã„ï¼Ÿã¨ã„ã†ã“ã¨ã§ã™ã€‚

ã§ã‚‚å®Ÿéš›ã«ã¯ã€å–ã‚Šå‡ºã›ãªã„æˆåˆ†ãŒã‚ã‚Šã¾ã™ã€‚ãã‚Œã¯ã€å¶é–¢æ•°ã€å¥‡é–¢æ•°ã«é–¢ä¿‚ã—ã¦ãã¾ã™ã€‚

## å¶é–¢æ•°ãƒ»å¥‡é–¢æ•°

ä»»æ„ã®é–¢æ•°$f(t)$ã¯ã€å¶é–¢æ•°æˆåˆ†ã¨å¥‡é–¢æ•°æˆåˆ†ã®å’Œã§è¡¨ç¾ã•ã‚Œã¾ã™ã€‚

$$
f(t) = f_{\text{even}}(t) + f_{\text{odd}}(t) \\
f_{\text{even}}(t) = \frac{f(t) + f(-t)}{2} \\
f_{\text{odd}}(t) = \frac{f(t) - f(-t)}{2}
$$

ã“ã®è¦–ç‚¹ã‹ã‚‰è€ƒãˆã‚‹ã¨ã€$sin(\omega t)$ã§å–ã‚Šå‡ºã›ã‚‹ã‚‚ã®ã¯ãªã‚“ã§ã—ã‚‡ã†ã‹ï¼Ÿ

$$
\int_{-\infty}^{\infty} f(t) sin(\omega t) dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} f_{\text{odd}}(t) sin(\omega t) dt + \int_{-\infty}^{\infty} f_{\text{even}}(t) sin(\omega t) dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} f_{\text{odd}}(t) sin(\omega t) dt + 0 \\
$$

ã“ã“ã‹ã‚‰ã‚ã‹ã‚‹é€šã‚Šã€$sin(\omega t)$ã¯ã€$f(t)$ã®å¶é–¢æ•°æˆåˆ†ã‚’å–ã‚Šå‡ºã›ã¦ã„ãªã„ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚
ãªã®ã§ã€ä¾‹ãˆã°$f(t)$ã«$cos$æˆåˆ†ã—ã‹ãªã„å ´åˆã€$sin(\omega t)$ã§ã¯0ã«ãªã£ã¦ã—ã¾ã„ã€ä½•ã‚‚å–ã‚Šå‡ºã›ãªã„ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚

## ãŸã ã®ä¸‰è§’é–¢æ•°ã§ã¯ä½ç›¸ã«ã‚ˆã£ã¦å–ã‚Šå‡ºã›ã‚‹æˆåˆ†ãŒå¤‰ã‚ã‚‹

ã‚‚ã†å°‘ã—è€ƒå¯Ÿã—ã¦ã¿ã¾ã—ã‚‡ã†ã€‚
$f(t)=sin(at+b)$ã¨ã—ã¦ã€$a,b$ã‚’å¤‰åŒ–ã•ã›ã€ä½•ãŒå–ã‚Šå‡ºã›ã‚‹ã‹ã‚’è¦‹ã¦ã¿ã¾ã™ã€‚

$$
\int_{-\infty}^{\infty} f(t) sin(\omega t) dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} sin(at+b) sin(\omega t) dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{2} \left( cos((a-\omega)t+b) - cos((a+\omega)t+b) \right) dt \\
=
\frac{1}{2} cos(b) \delta(a - \omega) - \frac{1}{2} cos(b) \delta(a + \omega) \\
$$

ã‚ˆã£ã¦ã€åŒå‘¨æ³¢æ•°$\omega$ã®æˆåˆ†ã«å¯¾ã—ã¦ã€æˆåˆ†ã‚’å–ã‚Šå‡ºã›ã¦ã„ã¾ã™ãŒã€
æˆ‘ã€…ãŒæœ¬æ¥å–ã‚Šå‡ºã—ãŸã„å€¤ã¯ã€$cos(b)$ä»¥å¤–ã®$\frac 1 2$ã®éƒ¨åˆ†ã§ã™ã€‚
ä½ç›¸$b$ã®å€¤ãŒå¤‰ã‚ã‚‹ã“ã¨ã§ã€æœ¬æ¥å–ã‚Šå‡ºã—ãŸã„æˆåˆ†ã‚’$cos(b)$ãŒé‚ªé­”ã—ã¦ã„ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚
$b=0$ã§ã¯ã€æ­£ç¢ºã«å–ã‚Šå‡ºã›ã¾ã™ãŒã€$b=\frac{\pi}{4}$ã§ã¯ã€æœ¬æ¥ã®å€¤ã«$\frac 1 {\sqrt{2}}$ãŒã‹ã‹ã£ã¦ã—ã¾ã£ãŸã‚Šã€$b=\frac{\pi}{2}$ã§ã¯ã€$0$ã«ãªã£ã¦ã—ã¾ã„ã¾ã™ã€‚

ã“ã“ã‹ã‚‰$\pi$ã®å‘¨æœŸã§å–ã‚Šå‡ºã›ãŸã‚Šå‡ºã›ãŸã‚Šå‡ºã›ãªã‹ã£ãŸã‚Šã—ã¦ã„ã¾ã™ã€‚ã¨ã„ã†ã“ã¨ã¯ã€$f(t)$è‡ªä½“ãŒä½ç›¸ãŒå¤‰ã‚ã‚‹ã“ã¨ã§å¶é–¢æ•°ã¨å¥‡é–¢æ•°ã«å¤‰åŒ–ã—ã¦ã„ã‚‹ï¼Ÿã¨æ°—ã¥ãã¾ã™ã€‚
å®Ÿéš›ã«ã€åˆ†è§£ã™ã‚‹ã¨ãã†ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ãŒåˆ†ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚

$$
sin(at+b) = cos(b) \underbrace{sin(at)}_{\text{å¶é–¢æ•°}} + sin(b) \underbrace{cos(at)}_{\text{å¥‡é–¢æ•°}}
$$

ãªã‚‹ã»ã©ãªã‚‹ã»ã©ã€ãªã‚‰$sin(\omega t)$ã§ç©åˆ†ã—ã¦ã‹ã‚‰ã€$cos(b)$ã§å‰²ã‚Šç®—ã—ã¦ã€æœ¬æ¥ã®å€¤ã‚’å–ã‚Šå‡ºã›ã‚‹ï¼Ÿ
ã“ã‚Œã¯$cos(b) = 0$ã®æ™‚ã«å ´åˆåˆ†ã‘ãŒç™ºç”Ÿã—ãŸã‚Šã¨ã€é¢å€’ãã•ã„ã—ã€ç¾ã—ãã‚ã‚Šã¾ã›ã‚“ã­ã€‚

ã“ã“ã§$e^{i\omega t}$ã®ç™»å ´ã§ã™ã€‚

$e^{i\omega t}$ã‚’è€ƒãˆã‚‹ã¨ã€è¶…ç¾ã—ãæ•´ç†ã§ãã‚‹ã˜ã‚ƒãªã„ã‹ï¼
æœ¬æ¥å–ã‚Šå‡ºã—ãŸã„æˆåˆ†$|F(\omega)|$ã¯ã€$F(\omega)$ã®ãƒãƒ«ãƒ ã ã‹ã‚‰ã€$F(\omega)$ã®å…±å½¹ã‚’æ›ã‘ç®—ã™ã‚‹ã ã‘ã§å–ã‚Šå‡ºã›ã‚‹ï¼

$$
F(\omega) = |F(\omega)| e^{i (arg(F(\omega)))} \\
|F(\omega)|^2 = F(\omega) \overline{F(\omega)} \\
$$

ã—ã‹ã‚‚ã•ã£ãã¾ã§è€ƒãˆã¦ã„ãŸä¸‰è§’é–¢æ•°ã§å–ã‚Šå‡ºã™ã“ã¨ã¨å®Ÿè³ªã‚„ã£ã¦ã„ã‚‹ã“ã¨ã¯åŒã˜ã§ã€
$sin$ã¨$cos$ã§ã®å–ã‚Šå‡ºã—ã‚’åŒæ™‚ã«è¡Œã£ã¦ã„ã‚‹ï¼
$arg(F(\omega))$ã§åè§’ã‚‚è¡¨ç¾ã—ã¦ä¿æŒã§ãã‚‹ï¼ï¼ˆå…ˆã»ã©ã®ä¸‰è§’é–¢æ•°ã§è¡Œã£ã¦ã„ãŸåè§’$b$ã«ç›¸å½“ã™ã‚‹ï¼‰

$f(t) = cos(\omega_0 t + \phi_1) + sin(\omega_0 t+\phi_2)$ã®æ™‚ã€

$$
F(\omega) = \frac 1 2 (e^{i\phi_1} + ie^{i\phi_2}) \delta(\omega - \omega _0) + \frac 1 2 (e^{-i\phi_1} - ie^{-i\phi_2}) \delta(\omega + \omega _0)
$$

::: details è¨ˆç®—éç¨‹

ä¸‰è§’é–¢æ•°ã‚’çµŒç”±

$$
\int _{-\infty}^{\infty} f(t) cos(\omega t) dt\\
= \frac 1 2 (cos(\phi_1) + sin(\phi_2)) \delta(\omega + \omega _0) + \frac 1 2 (cos(\phi_1) + sin(\phi_2)) \delta(\omega - \omega _0)\\
$$

$$
\int _{-\infty}^{\infty} f(t) sin(\omega t) dt \\
= \frac 1 2 (sin(\phi_1) - cos(\phi_2)) \delta(\omega + \omega _0) + \frac 1 2 (-sin(\phi_1) + cos(\phi_2)) \delta(\omega - \omega _0)\\
$$

$$
F(\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-i \omega t} dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} f(t) (cos(\omega t) - i sin(\omega t)) dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} f(t) cos(\omega t) dt - i \int_{-\infty}^{\infty} f(t) sin(\omega t) dt \\
= \frac 1 2 (cos(\phi_1) - i sin(\phi_1) + sin(\phi_2) + i cos(\phi_2)) \delta(\omega + \omega _0) \\
+ \frac 1 2 (cos(\phi_1) + i sin(\phi_1) + sin(\phi_2) - i cos(\phi_2)) \delta(\omega - \omega _0) \\
= \frac 1 2 (e^{-i\phi_1} + ie^{-i\phi_2}) \delta(\omega + \omega _0) + \frac 1 2 (e^{i\phi_1} - ie^{i\phi_2}) \delta(\omega - \omega _0)\\
$$

$e^{-i\omega t}$ã‚’çµŒç”±

$$
f(t) = cos(\omega t + \phi_1) + sin(\omega t+\phi_2)\\
= \frac 1 2 \left( e^{i(\omega t + \phi_1)} + e^{-i(\omega t + \phi_1)} \right) + \frac 1 {2i} \left( e^{i(\omega t + \phi_2)} - e^{-i(\omega t + \phi_2)} \right)\\
$$

$$
F(\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} f(t) e^{-i \omega t} dt \\
= \int_{-\infty}^{\infty} \left\{ \frac 1 2 \left( e^{i(\omega t + \phi_1)} + e^{-i(\omega t + \phi_1)} \right) + \frac 1 {2i} \left( e^{i(\omega t + \phi_2)} - e^{-i(\omega t + \phi_2)} \right) \right\} e^{-i \omega t} dt\\
= \frac 1 2 \left( \int_{-\infty}^{\infty} e^{i(\omega t + \phi_1 - \omega t)} dt + \int_{-\infty}^{\infty} e^{-i(\omega t + \phi_1 + \omega t)} dt \right) \\
+ \frac 1 {2i} \left( \int_{-\infty}^{\infty} e^{i(\omega t + \phi_2 - \omega t)} dt - \int_{-\infty}^{\infty} e^{-i(\omega t + \phi_2 + \omega t)} dt \right)\\
= \frac 1 2 e^{i\phi_1} \delta(\omega - \omega _0) + \frac 1 2 e^{-i\phi_1} \delta(\omega + \omega _0) \\
+ \frac 1 {2i} e^{i\phi_2} \delta(\omega - \omega _0) - \frac 1 {2i} e^{-i\phi_2} \delta(\omega + \omega _0) \\
= \frac 1 2 (e^{i\phi_1} + ie^{i\phi_2}) \delta(\omega - \omega _0) + \frac 1 2 (e^{-i\phi_1} - ie^{-i\phi_2}) \delta(\omega + \omega _0)\\
$$

:::

# ã¾ã¨ã‚

ãƒ•ãƒ¼ãƒªã‚¨å¤‰æ›ã¯ã€ã™ã”ã„




