---
title: "HMMã‚’ç†è§£ã™ã‚‹"
emoji: "ğŸ¤"
type: "tech" # tech: æŠ€è¡“è¨˜äº‹ / idea: ã‚¢ã‚¤ãƒ‡ã‚¢
topics: ["AI", "éŸ³å£°", "HMM"]
published: false
published_at: 2024-05-01 20:00
---

# ã¯ã˜ã‚ã«

HMM(Hidden Markov Model)ã¯ã€éŸ³å£°ç ”ç©¶ã®åˆæœŸã«ææ¡ˆã•ã‚ŒãŸãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ã§ã€éŸ³å£°åˆæˆã‚„éŸ³å£°èªè­˜ã®åˆ†é‡ã§ä½¿ã‚ã‚Œã¦ã„ã¾ã—ãŸï¼ˆãŒã€æœ€è¿‘ã¯ä½¿ã‚ã‚Œãªã„å‚¾å‘ã«ã‚ã‚Šã¾ã™ï¼‰ã€‚
ã“ã®è¨˜äº‹ã§ã¯ã€HMMã®åŸºæœ¬çš„ãªæ¦‚å¿µã‚’èª¬æ˜ã—ã¾ã™ã€‚
æ³¨æ„ï¼šç­†è€…ãŒéŸ³å£°åˆæˆå°‚é–€ãªã®ã§ã€åã£ãŸè¦³ç‚¹ã«ãªã‚‹å¯èƒ½æ€§ãŒã‚ã‚Šã¾ã™ã€‚

# ç”¨é€”

éŸ³éŸ¿ç‰¹å¾´é‡ç³»åˆ—ã¨éŸ³ç´ ç³»åˆ—ã¨ã®**ã‚¢ãƒ©ã‚¤ãƒ¡ãƒ³ãƒˆ**ã‚’å–ã‚‹ã®ã«ã¤ã‹ã‚ã‚Œã¾ã™ã€‚
ã‚¢ãƒ©ã‚¤ãƒ¡ãƒ³ãƒˆã‚’çŸ¥ã‚‰ãªã„æ–¹å‘ã‘ã«èª¬æ˜ã™ã‚‹ã¨ã€
éŸ³å£°åˆ†é‡ã§ã¯ã€éŸ³éŸ¿ç‰¹å¾´é‡ç³»åˆ—ã¨éŸ³ç´ ç³»åˆ—ã®å¯¾å¿œä»˜ã‘ã‚’è¡Œã†ãŸã‚ã«ä½¿ã‚ã‚Œã¾ã™ã€‚
éŸ³éŸ¿ç‰¹å¾´é‡ç³»åˆ—ã¯ãƒ•ãƒ¬ãƒ¼ãƒ å˜ä½ã§ã®ç³»åˆ—ã€éŸ³ç´ ç³»åˆ—ã¯éŸ³ç´ å˜ä½ã§ã®ç³»åˆ—ã§ã™ã€‚
ãã®ãŸã‚ã€ä¸€éŸ³ç´ ã«å¯¾ã—ã¦ã©ã®ãƒ•ãƒ¬ãƒ¼ãƒ ãŒå¯¾å¿œã™ã‚‹ã‹ã®å¯¾å¿œé–¢ä¿‚ã‚’ã¤ã‹ã‚€å¿…è¦ãŒã‚ã‚Šã¾ã™ã€‚
ã‚¢ãƒ©ã‚¤ãƒ¡ãƒ³ãƒˆã‚’å–ã‚‹ã“ã¨ã«æˆåŠŸã™ã‚Œã°ã€ãƒ†ã‚­ã‚¹ãƒˆâ‡”éŸ³å£°ã®å˜ä½ã®å¤‰æ›ãŒå¯èƒ½ã«ãªã‚Šã¾ã™ã€‚
![alignment](/images/articles/hmm_understanding/alignment.png)



# ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«æ§‹é€ 

éŸ³å£°åˆ†é‡ã§ã®HMMã§ã¯ã‚¹ã‚­ãƒƒãƒ—ãªã—left-to-rightã®ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ãŒä½¿ã‚ã‚Œã¾ã™ã€‚
![HMM](/images/articles/hmm_understanding/hmm.png)

HMMã¯ä»¥ä¸‹ã®è¦ç´ ã‹ã‚‰æ§‹æˆã•ã‚Œã¾ã™ã€‚
ãŸã ã—ã€$N$ã¯çŠ¶æ…‹æ•°ã€$T$ã¯ç³»åˆ—é•·ã§ã™ã€‚
- $Q = \{q_1, q_2, \cdots, q_T\}$çŠ¶æ…‹ç³»åˆ—
- $O = \{o_1, o_2, \cdots, o_T\}$è¦³æ¸¬ç³»åˆ—
- $A = \{a_{ij}\} \in \mathbb{R}^{N \times N}$çŠ¶æ…‹é·ç§»ç¢ºç‡è¡Œåˆ—
- $B = \{b_i(o_t) = \mathcal{N}(o_t|\mu_i,\Sigma_i)\}$å‡ºåŠ›ç¢ºç‡è¡Œåˆ—
- $\pi$: åˆæœŸç¢ºç‡ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«

ã—ã‹ã—ä»Šå›ã¯ã€$\pi=1$ã¨ã—ã¦ã€åˆæœŸç¢ºç‡ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«ã®æœ€é©åŒ–ã‚’çœç•¥ã—ã¾ã™ã€‚

# ãƒˆãƒ¬ãƒªã‚¹ç·šå›³

HMMã®çŠ¶æ…‹é·ç§»ã‚’å›³ç¤ºã™ã‚‹ã¨ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ãªãƒˆãƒ¬ãƒªã‚¹ç·šå›³ã¨å‘¼ã°ã‚Œã‚‹å›³ãŒå¾—ã‚‰ã‚Œã¾ã™ã€‚
ç³»åˆ—é•·$T$ã®è¦³æ¸¬ç³»åˆ—$O$ãŒä¸ãˆã‚‰ã‚ŒãŸã¨ãã«ã€çŠ¶æ…‹æ•°$N$ã®HMMã®ãƒ¦ãƒ‹ãƒƒãƒˆã‚’ã©ã®ã‚ˆã†ãªé“ç­‹ã§é€šã‚‹ã‹ã‚’è¡¨ã™ã®ã«ä¾¿åˆ©ã§ã™ã€‚
HMMã§ã¯è‡ªå·±é·ç§»ãŒå¯èƒ½ãªã®ã§ã€åŒã˜çŠ¶æ…‹ã«æˆ»ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ãŒã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ãªå›³ã‚’ä½¿ãˆã°ã€å·¦ä¸‹ã‹ã‚‰å³ä¸Šã¾ã§ä¸€æœ¬ã®ãƒ‘ã‚¹ã§è¡¨ç¾ã§ãã¾ã™ã€‚
![trellis](/images/articles/hmm_understanding/trellis.png)


# å­¦ç¿’

HMMã®å­¦ç¿’ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿ã¯ã€çŠ¶æ…‹é·ç§»ç¢ºç‡è¡Œåˆ—$A$ã€å‡ºåŠ›ç¢ºç‡è¡Œåˆ—$B$ã€åˆæœŸç¢ºç‡ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ«$\pi$ã§ã™ã€‚
å­¦ç¿’ã«ã¯EMã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ^[zuka 2023å¹´9æœˆ18æ—¥ã€å¾¹åº•è§£èª¬ã€‘EMã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã‚’ã¯ã˜ã‚ã‹ã‚‰ã¦ã„ã­ã„ã« academaid https://academ-aid.com/ml/em]ï¼ˆå€‹äººçš„ã«ãŠæ°—ã«å…¥ã‚Šã®è§£èª¬ï¼‰ã‚’ä½¿ã„ã¾ã™ã€‚

## é“ç­‹

1. å­¦ç¿’ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿$\lambda = (A, B, \pi)$ã‚’åˆæœŸåŒ–
2. å­¦ç¿’ãƒ‡ãƒ¼ã‚¿ã¨ã—ã¦ã®è¦³æ¸¬ç³»åˆ—$O$ãŒä¸ãˆã‚‰ã‚Œã‚‹
3. å°¤åº¦$P(O|\lambda)$ã®è£œåŠ©é–¢æ•°$\mathcal{Q}(\lambda, \lambda^{old})$ã‚’å®šç¾©
4. $Q(\lambda, \lambda^{old})$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã‚ˆã†ãª$\lambda^*$ã«æ›´æ–°
5. $\lambda$ãŒåæŸã™ã‚‹ã¾ã§3, 4ã‚’ç¹°ã‚Šè¿”ã™

## å°¤åº¦æœ€å¤§åŒ–

å°¤åº¦$P(O|\lambda)$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã‚ˆã†ãªãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿$\lambda$ã‚’æ±‚ã‚ã¾ã™ã€‚

$$
P(O|\lambda) = \sum_{Q} P(O, Q|\lambda)
=\sum_{q_1} \sum_{q_2} \cdots \sum_{q_T} P(O, Q|\lambda)
$$

ã“ã®ã‚ˆã†ã«ç´ ç›´ã«æ±‚ã‚ã‚‹ã¨ã€è¨ˆç®—ãŒè†¨å¤§ã«ãªã‚Šã€ç¾å®Ÿçš„ã§ã¯ã‚ã‚Šã¾ã›ã‚“ã€‚$O(T^N)$ã®è¨ˆç®—é‡ãŒã‹ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚
ãã“ã§ã€è£œåŠ©é–¢æ•°$\mathcal{Q}(\lambda, \lambda^{old})$ã®å°å…¥ã‚’è€ƒãˆã¾ã™ã€‚

## è£œåŠ©é–¢æ•°$\mathcal{Q}(\lambda, \lambda^{old})$

EMã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã®èª¬æ˜ã¨è¢«ã‚Šã¾ã™ãŒã€ä»Šä¸€åº¦èª¬æ˜ã—ã¾ã™ã€‚

å°¤åº¦æœ€å¤§åŒ–ã®ç›®çš„ã®ãŸã‚ã€å¯¾æ•°å°¤åº¦ã‚’å¼å¤‰å½¢ã—ã¾ã™ã€‚
$\lambda$ã¯å¤‰æ•°ã¨ã„ã†ç‚¹ã«æ³¨æ„ã—ã¦ãã ã•ã„ã€‚

$$
\log P(O|\lambda) = \log \sum_{Q} P(O, Q|\lambda)\\
=\log \sum_{Q} X(Q|\lambda^{old}) \frac{P(O, Q|\lambda)}{X(Q|\lambda^{old})}\\
\geq \sum_{Q} X(Q|\lambda^{old}) \log \frac{P(O, Q|\lambda)}{X(Q|\lambda^{old})}\\
=\mathcal{L}_{ML}(\lambda)
$$

ä¸ç­‰å¼ã¯Jensenã®ä¸ç­‰å¼ã‚’ä½¿ã£ã¦ã„ã¾ã™ã€‚
ã“ã“ã§ã€$X(Q|\lambda^{old})$ã¯ä»»æ„ã®ç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã§ã€$\lambda^{old}$ã¯ç¾åœ¨ã®ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿ã§ã™ã€‚
ã“ã®æ™‚ã€

$$
\log P(O|\lambda) - \mathcal{L}_{ML}(\lambda) \\
\sum_{Q} X(Q|\lambda^{old}) \log P(O|\lambda) - \sum_{Q} X(Q|\lambda^{old}) \log \frac{P(O, Q|\lambda)}{X(Q|\lambda^{old})} \\
= \sum_{Q} X(Q|\lambda^{old}) \log P(O|\lambda) - \sum_{Q} X(Q|\lambda^{old}) \log \frac {P(Q|O,\lambda)P(O|\lambda)}{X(Q|\lambda^{old})} \\
= \sum_{Q} X(Q|\lambda^{old}) \log \frac{X(Q|\lambda^{old})}{P(Q|O,\lambda)}\\
= KL[X(Q|\lambda^{old})||P(Q|O,\lambda)]
$$

ã‚ˆã£ã¦ã€

$$
\log P(O|\lambda) = \mathcal{L}_{ML}(\lambda) + KL[X(Q|\lambda^{old})||P(Q|O,\lambda)]
$$

ãŒæˆã‚Šç«‹ã¡ã¾ã™ã€‚
ã“ã®æ™‚ã€$\log P(O|\lambda)$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã‚ˆã†ãª$\lambda$ã‚’æ±‚ã‚ãŸã„ã®ã§ã™ãŒã€
KLãƒ€ã‚¤ãƒãƒ¼ã‚¸ã‚§ãƒ³ã‚¹ã¯å¸¸ã«éè² ãªã®ã§ã€

$$
\mathcal{L}_{ML}(\lambda) \geq \log P(O|\lambda)
$$

ãŒæˆã‚Šç«‹ã¡ã¾ã™ã€‚
ã“ã®ä¸‹é™ã¨ã—ã¦ã®$\mathcal{L}_{ML}(\lambda)$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã“ã¨ã§ã€$\log P(O|\lambda)$ã‚’ä¸‹ã‹ã‚‰æŠ¼ã—ä¸Šã’ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ã€‚
ã“ã“ã§ã€$X(Q|\lambda^{old}) = P(Q|O,\lambda^{old})$(ç¾åœ¨ã®ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿ã‚’ä½¿ã£ãŸäº‹å¾Œåˆ†å¸ƒ)ã¨è¨­å®šã™ã‚‹ã¨ã€
$\lambda = \lambda^{old}$ã®æ™‚ã€KLãƒ€ã‚¤ãƒãƒ¼ã‚¸ã‚§ãƒ³ã‚¹ã‚’0ã«ã§ãã¾ã™ã€‚
ï¼ˆKLã‚’0ã«ã™ã‚‹ç†ç”±ã¯ã€$\mathcal{L}_{ML}(\lambda)$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã§ããã†ã ã‹ã‚‰ã§ã™ã€‚ã®ã¡ã«ã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ã€‚ï¼‰
ã™ã‚‹ã¨ã€

$$
\log P(O|\lambda^{old}) = \mathcal{L}_{ML}(\lambda^{old})
$$

ã¨ãªã‚Šã¾ã™ã€‚
ã“ã®æ™‚ã€$\mathcal{L}_{ML}(\lambda)$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹$\lambda^{new}$ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹ã¨æ¬¡ãŒæˆã‚Šç«‹ã¡ã¾ã™ã€‚

$$
\mathcal{L}_{ML}(\lambda ^{old}) \leq \mathcal{L}_{ML}(\lambda^{new})
$$

ã“ã®æ™‚ã€æ¬¡ã¯ä¾ç„¶ã¨ã—ã¦æˆã‚Šç«‹ã¡ã¾ã™ã€‚

$$
\log P(O|\lambda^{new}) \geq \mathcal{L}_{ML}(\lambda^{new})
$$

ã“ã‚Œã‚‰ã®ä¸ç­‰å¼ã‚’ã¤ãªãåˆã‚ã›ã‚‹ã¨ã€

$$
\log P(O|\lambda^{old}) \leq \mathcal{L}_{ML}(\lambda^{old}) \leq \mathcal{L}_{ML}(\lambda^{new}) \leq \log P(O|\lambda^{new})
$$

ã¨ãªã‚‹ãŸã‚ã€$\lambda^{old}$ã‹ã‚‰$\lambda^{new}$ã«æ›´æ–°ã™ã‚‹ã“ã¨ã§ã€å°¤åº¦ã‚’å‘ä¸Šã•ã›ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã—ãŸã€‚
ã¤ã¾ã‚Šã€$\lambda^*= \lambda^{new}$ã¨ã—ã¦ã‚ˆã„ã§ã™ã€‚

ã“ã®$\lambda^{new}$ã¯ã€$X(Q|\lambda^{old}) = P(Q|O,\lambda^{old})$ã¨ã„ã†åˆ¶ç´„ã®ä¸‹ã§ã€$\mathcal{L}_{ML}(\lambda)$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã‚ˆã†ãª$\lambda$ã§ã—ãŸã€‚
ã“ã“ã§ã€$\mathcal{L}_{ML}(\lambda)$ã‚’ã•ã‚‰ã«å¼æ•´ç†ã—ã¦ã¿ã‚‹ã¨ã€

$$
\mathcal{L}_{ML}(\lambda)\ \ \ ( where \ \ \ X(Q|\lambda^{old}) = P(Q|O,\lambda^{old}))\\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log \frac{P(O, Q|\lambda)}{P(Q|O,\lambda^{old})}\\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(O, Q|\lambda) - \sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(Q|O,\lambda^{old})\\
$$

ã“ã“ã§ã€ç¬¬äºŒé …ã®ã‚¨ãƒ³ãƒˆãƒ­ãƒ”ãƒ¼ã¯$\lambda$ã«ä¾å­˜ã—ãªã„ãŸã‚ã€å®šæ•°ã§ã™ã€‚
ã‚ˆã£ã¦ã€$\mathcal{L}_{ML}(\lambda)$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã“ã¨ã¯ã€$\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(O, Q|\lambda)$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã“ã¨ã¨åŒã˜ã§ã™ã€‚
ãªã®ã§ã€$\mathcal{Q}(\lambda, \lambda^{old}) = \sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(O, Q|\lambda)$ã¨ãŠãç›´ã—ã¾ã™ã€‚

ã‚ˆã£ã¦æœ€çµ‚çš„ã«ã¯ã€
E-stepã§$\mathcal{Q}(\lambda, \lambda^{old})$ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã‚ˆã†ãª$\lambda$ã‚’æ±‚ã‚ã€
M-stepã§$\lambda$ã‚’æ›´æ–°ã—ã¾ã™ã€‚

ã“ã®æ‰‹ç¶šãã§ã€è£œåŠ©é–¢æ•°$\mathcal{Q}(\lambda, \lambda^{old})$ã«åŸºã¥ãæ›´æ–°ã§ã€å°¤åº¦ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ã€‚

# è£œåŠ©é–¢æ•°ã®è¨ˆç®—


è£œåŠ©é–¢æ•°$\mathcal{Q}(\lambda, \lambda^{old}) = \sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(O, Q|\lambda)$ã‚’è¨ˆç®—ã™ã‚‹ãŸã‚ã«ã¯ã€
$P(Q|O,\lambda^{old}), P(O, Q|\lambda)$ã‚’è¨ˆç®—ã™ã‚‹å¿…è¦ãŒã‚ã‚Šã¾ã™ã€‚
ã“ã®è¨ˆç®—ã«ã¯ã€ç´ ç›´ã«è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã®ã¯å…¨é€šã‚Šã®çŠ¶æ…‹ç³»åˆ—ã‚’è€ƒæ…®ã™ã‚‹å¿…è¦ãŒã‚ã‚Šã€$O(N^T)$ã‹ã‹ã‚‹ãŸã‚ã€ç¾å®Ÿçš„ã§ã¯ã‚ã‚Šã¾ã›ã‚“ã®ã§ã€
forward-backwardã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ãŒä½¿ã‚ã‚Œã¾ã™ã€‚

## forward-backwardã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ 

forwardã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã€backwardã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã¯ã€å°¤åº¦ã‚„è£œåŠ©é–¢æ•°ã®è¨ˆç®—ã«ä½¿ã†ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ã€‚
å‰æ™‚åˆ»ã®æƒ…å ±ã‹ã‚‰æ¬¡ã®æ™‚åˆ»ã®æƒ…å ±ã‚’è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã¨ã„ã†æ¼¸åŒ–å¼ã§DP(Dynamic Programming)ã‚’è¡Œã†ã“ã¨ã§ã€è¨ˆç®—é‡ã‚’$O(TN^2)$ã«æŠ‘ãˆã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ã€‚

### forwardã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ 

æ¬¡ã®ã‚ˆã†ãª$\alpha_i(t)$ã‚’å®šç¾©ã—ã¾ã™ã€‚

$$
\alpha(t, i) = P(o_1, o_2, \cdots, o_t, q_t = S_i|\lambda)\\
\alpha(0, 0) = \pi
$$

ã“ã®æ™‚ã€å†å¸°çš„ã«ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è¨ˆç®—ã§ãã¾ã™ã€‚

$$
\alpha(t+1, i) = P(o_1, o_2, \cdots, o_{t+1}, q_{t+1} = S_i|\lambda)\\
=\sum_{j=1}^{N} P(o_1, o_2, \cdots, o_t, q_t = S_j, o_{t+1}, q_{t+1} = S_i|\lambda)\\
=\sum_{j=1}^{N} P(o_1, o_2, \cdots, o_t, q_t = S_j|\lambda)P(o_{t+1} | q_{t+1} = S_i, \lambda)P(q_{t+1} = S_i | q_t = S_j, \lambda)\\
=\sum_{j=1}^{N} \alpha(t, j) a_{ji} b_i(o_{t+1}) \\
\left(=\alpha(t, i) a_{ii} b_i(o_{t+1}) + \alpha(t, i-1) a_{i-1, i} b_i(o_{t+1}) \right)
$$

ã“ã®æ™‚ã€$P(O|\lambda) = \alpha(T, N)$ã§ã™ã€‚
ã²ã¨ã¤å‰ã®æ™‚åˆ»ã«ãŠã‘ã‚‹å…¨çŠ¶æ…‹ã‹ã‚‰æ¬¡ã®æ™‚åˆ»ã®1çŠ¶æ…‹ã¸ã€ã¨å„ã€…è¨ˆç®—ã—ã¦ã„ãã“ã¨ã§ã€$\alpha(t, i)$ã‚’ä½¿ã£ã¦å°¤åº¦ã‚’åŠ¹ç‡ã‚ˆã$O(TN^2)$ã§è¨ˆç®—ã§ãã¾ã™ã€‚

![forward](/images/articles/hmm_understanding/forward.png)

### backwardã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ 

forwardã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã¨åŒæ§˜ã«ä»Šåº¦ã¯é€†å‘ãã«è¨ˆç®—ã—ã¦ã„ãã¾ã™ã€‚

æ¬¡ã®ã‚ˆã†ãª$\beta_(t, i)$ã‚’å®šç¾©ã—ã¾ã™ã€‚

$$
\beta(t, i) = P(o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T|q_t = S_i, \lambda)\\
\beta(T, N) = 1
$$

ã“ã®æ™‚ã€å†å¸°çš„ã«ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è¨ˆç®—ã§ãã¾ã™ã€‚

$$
\beta(t-1, i) = P(o_t, o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T|q_{t-1} = S_i, \lambda)\\
=\sum_{j=1}^{N} P(o_t, o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T, q_t = S_j|q_{t-1} = S_i, \lambda)\\
=\sum_{j=1}^{N} P(o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T|q_t = S_j, \lambda)P(o_t|q_t = S_j, \lambda)P(q_t = S_j|q_{t-1} = S_i, \lambda)\\
=\sum_{j=1}^{N} \beta(t, j) a_{ij} b_j(o_t)\\
\left(=\beta(t, i) a_{ii} b_i(o_t) + \beta(t, i+1) a_{i, i+1} b_i(o_t) \right)
$$

ã“ã®æ™‚ã€$P(O|\lambda) = \beta(0, 0)$ã§ã™ã€‚

![backward](/images/articles/hmm_understanding/backward.png)

## å®Ÿéš›ã«è£œåŠ©é–¢æ•°ã‚’è¨ˆç®—ã™ã‚‹

è£œåŠ©é–¢æ•°ã®å¼ã‚’ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿åˆ¥ã«åˆ†è§£ã™ã‚‹ã¨ã€ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ãªã‚Šã¾ã™ã€‚

$$
\mathcal{Q}(\lambda, \lambda^{old}) = \sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(O, Q|\lambda)\\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log \left( P(Q|\lambda_A)P(O|Q, \lambda_B) \right)\\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(Q|\lambda_A) + \sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(O|Q, \lambda_B)\\
=\mathcal{Q}_A(\lambda, \lambda^{old}) + \mathcal{Q}_B(\lambda, \lambda^{old})
$$

ã“ã‚Œã«ã‚ˆã£ã¦ã€ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿$A, B$ã”ã¨ã«æœ€é©åŒ–ã‚’è€ƒãˆã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ã€‚

### äº‹å‰æº–å‚™

è£œåŠ©é–¢æ•°ã‚’è¨ˆç®—ã™ã‚‹ã«ã‚ãŸã£ã¦å¿…è¦ãªè¨ˆç®—ã‚’å…ˆã«ç¤ºã—ã¦ãŠãã¾ã™ã€‚

$$
P(O|\lambda) = \alpha(T, N) = \beta(0, 0)\\
= \sum_{i=1}^{N} P(o_1, o_2, \cdots, o_T, q_t = S_i|\lambda)\\
= \sum_{i=1}^{N} P(o_1, o_2, \cdots, o_t, q_t = S_i|\lambda)P(o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T|q_t = S_i, \lambda)\\
= \sum_{i=1}^{N} \alpha(t, i) \beta(t, i)
$$

ã“ã‚Œã¯ã¤ã¾ã‚Šã€1ã‹ã‚‰Tã¾ã§è¡Œãã¨ãã€tã§ã¯å¿…ãšã©ã“ã‹ã®çŠ¶æ…‹ã‚’é€šã‚‹ã®ã§ã€ãã®è¡Œãæ–¹ã‚’å…¨ã¦è¶³ã—åˆã‚ã›ã‚‹ã¨ã„ã†ã‚¤ãƒ¡ãƒ¼ã‚¸ã§ã™ã€‚

$$
P(q_t = S_i | O, \lambda) = \frac{P(q_t = S_i, O|\lambda)}{P(O|\lambda)}\\
=\frac{P(o_1, o_2, \cdots, o_t, q_t = S_i, o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T|\lambda)}{P(O|\lambda)}\\
=\frac{P(o_1, o_2, \cdots, o_t, q_t = S_i|\lambda)P(o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T|q_t = S_i, \lambda)}{P(O|\lambda)}\\
=\frac{\alpha(t, i) \beta(t, i)}{P(O|\lambda)}\\
=\frac{\alpha(t, i) \beta(t, i)}{\sum_{i'=1}^{N} \alpha(t, i') \beta(t, i')}
$$

$$
P(q_{t-1} = S_i, q_t = S_j | O, \lambda) = \frac{P(q_{t-1} = S_i, q_t = S_j, O|\lambda)}{P(O|\lambda)}\\
=\frac{P(o_1, o_2, \cdots, o_{t-1}, q_{t-1} = S_i, q_t = S_j, o_t, o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T|\lambda)}{P(O|\lambda)}\\
=\frac{P(o_1, o_2, \cdots, o_{t-1}, q_{t-1} = S_i|\lambda)P(q_t = S_j|q_{t-1} = S_i, \lambda)P(o_t|q_t = S_j, \lambda)P(o_{t+1}, o_{t+2}, \cdots, o_T|q_t = S_j, \lambda)}{P(O|\lambda)}\\
=\frac{\alpha(t-1, i) a_{ij} b_j(o_t) \beta(t, j)}{P(O|\lambda)}\\
=\frac{\alpha(t-1, i) a_{ij} b_j(o_t) \beta(t, j)}{\sum_{i'=1}^{N} \alpha(t, i') \beta(t, i')}
$$

### çŠ¶æ…‹é·ç§»ã«å¯¾ã™ã‚‹è£œåŠ©é–¢æ•°

$$
\mathcal{Q}_A(\lambda, \lambda^{old}) = \sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(Q|\lambda_A)\\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log \prod ^T _{t=1}  P(q_t| q_{t-1} \lambda_A) \\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \sum ^T _{t=1} \log P(q_t| q_{t-1} \lambda_A) \\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \sum ^T _{t=1} \sum _{i,j} \delta(q_{t-1} = S_i) \delta(q_t = S_j) \log P(q_t|q_{t-1}, \lambda_A) \\
=\sum ^T _{t=1} \sum _{i,j} \left[\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \delta(q_{t-1} = S_i) \delta(q_t = S_j) \right] \log P(q_t|q_{t-1}, \lambda_A) \\
=\sum ^T _{t=1} \sum _{i,j} P(q_{t-1} = S_i, q_t = S_j | O, \lambda^{old}) \log a_{ij} \\
=\sum ^T _{t=1} \sum _{i,j} \frac{\alpha(t-1, i) a_{ij} b_j(o_t) \beta(t, j)}{\sum_{i'=1}^{N} \alpha(t, i') \beta(t, i')} \log a_{ij} \\
$$

ãŸã ã—ã€$\log$ã®å‰ã«ã¤ã„ã¦ã„ã‚‹é …ã¯å…¨ã¦ç¾åœ¨ã®ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿$\lambda^{old}$ã«ä¾å­˜ã—ã¦ã„ã‚‹ãŸã‚ã€å®šæ•°ã¨ã„ã†ã“ã¨ã«æ³¨æ„ã—ã¦ãã ã•ã„ã€‚

### å‡ºåŠ›ç¢ºç‡ã«å¯¾ã™ã‚‹è£œåŠ©é–¢æ•°

$$
\mathcal{Q}_B(\lambda, \lambda^{old}) = \sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log P(O|Q, \lambda_B)\\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \log \prod ^T _{t=1}  P(o_t| q_t, \lambda_B) \\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \sum ^T _{t=1} \log P(o_t| q_t, \lambda_B) \\
=\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \sum ^T _{t=1} \sum _{i} \delta(q_t = S_i) \log P(o_t| q_t, \lambda_B) \\
=\sum ^T _{t=1} \sum _{i} \left[\sum_{Q} P(Q|O,\lambda^{old}) \delta(q_t = S_i) \right] \log P(o_t| q_t, \lambda_B) \\
=\sum ^T _{t=1} \sum _{i} P(q_t = S_i | O, \lambda^{old}) \log b_i(o_t) \\
=\sum ^T _{t=1} \sum _{i} \frac{\alpha(t, i) \beta(t, i)}{\sum_{i'=1}^{N} \alpha(t, i') \beta(t, i')} \log b_i(o_t) \\
$$

ã“ã¡ã‚‰ã‚‚åŒæ§˜ã«ã€$\log$ã®å‰ã«ã¤ã„ã¦ã„ã‚‹é …ã¯å…¨ã¦ç¾åœ¨ã®ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿$\lambda^{old}$ã«ä¾å­˜ã—ã¦ã„ã‚‹ãŸã‚ã€å®šæ•°ã¨ã„ã†ã“ã¨ã«æ³¨æ„ã—ã¦ãã ã•ã„ã€‚

### è£œåŠ©é–¢æ•°ã®æœ€å¤§åŒ–

ã‚„ã£ã¨æº–å‚™ãŒæ•´ã„ã¾ã—ãŸã€‚ãã‚Œã§ã¯ãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿ã‚’æ›´æ–°ã—ã¾ã—ã‚‡ã†ã€‚

çŠ¶æ…‹é·ç§»ç¢ºç‡ã«å¯¾ã™ã‚‹è£œåŠ©é–¢æ•°ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã—ã¾ã™ã€‚

$$
\lambda ^* _A  = argmax_{\lambda_A} \mathcal{Q}_A(\lambda, \lambda^{old}) \ s.t. \sum _{j} a_{ij} = 1, i = 1, \cdots, N\\
\mathcal{Q}_A  = \sum ^T _{t=1} \sum _{i,j} \frac{\alpha(t-1, i) a_{ij} b_j(o_t) \beta(t, j)}{\sum_{i'=1}^{N} \alpha(t, i') \beta(t, i')} \log a_{ij} \\
J(a_i) = \mathcal{Q}_A + \sum _{i=1}^{N} \lambda_i \left(1 - \sum _{j} a_{ij} \right)\\
a_{ij} = \frac{\sum _{t=1} ^T P(q_{t-1} = S_i, q_t = S_j | O, \lambda^{old})}{\sum _{t=1} ^T \sum_{i',j'} P(q_{t-1} = S_{i'}, q_t = S_{j'} | O, \lambda^{old})}\\
$$

$J(a_i)$ã¯ãƒ©ã‚°ãƒ©ãƒ³ã‚¸ãƒ¥é–¢æ•°ã§ã™ã€‚ã“ã‚Œã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã‚ˆã†ãª$a_{ij}$ã‚’æ±‚ã‚ã¾ã—ãŸã€‚

åŒæ§˜ã«ã€å‡ºåŠ›ç¢ºç‡ã«å¯¾ã™ã‚‹è£œåŠ©é–¢æ•°ã‚‚æœ€å¤§åŒ–ã—ã¾ã™ã€‚

$$
\lambda ^* _B  = argmax_{\lambda_B} \mathcal{Q}_B(\lambda, \lambda^{old}) \\
\mathcal{Q}_B  = \sum ^T _{t=1} \sum _{i} P(q_t = S_i | O, \lambda^{old}) \log b_i(o_t) \\
b_i(o_t) = \mathcal{N}(o_t|\mu_i, \Sigma_i)\\
\lambda_B = \{ \mu_i, \Sigma_i | i = 1 , \cdots , N\}\\
\mu_i = \frac{\sum _{t=1} ^T P(q_t = S_i | O, \lambda^{old}) o_t}{\sum _{t=1} ^T P(q_t = S_i | O, \lambda^{old})}\\
\Sigma_i = \frac{\sum _{t=1} ^T P(q_t = S_i | O, \lambda^{old}) (o_t - \mu_i)(o_t - \mu_i)^\top}{\sum _{t=1} ^T P(q_t = S_i | O, \lambda^{old})}\\
$$

ã“ã‚Œã§ã€è£œåŠ©é–¢æ•°ã‚’æœ€å¤§åŒ–ã™ã‚‹ã‚ˆã†ãªãƒ‘ãƒ©ãƒ¡ãƒ¼ã‚¿ã‚’æ±‚ã‚ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã—ãŸã€‚

# ã¾ã¨ã‚

HMMã®åŸºæœ¬çš„ãªæ¦‚å¿µã¨ã€EMã‚¢ãƒ«ã‚´ãƒªã‚ºãƒ ã‚’ä½¿ã£ãŸå­¦ç¿’æ–¹æ³•ã‚’èª¬æ˜ã—ã¾ã—ãŸã€‚
HMMã¯éŸ³å£°åˆæˆã‚„éŸ³å£°èªè­˜ã®åˆ†é‡ã§ä½¿ã‚ã‚Œã¦ã„ã¾ã—ãŸãŒã€æœ€è¿‘ã¯ä½¿ã‚ã‚Œãªã„å‚¾å‘ã«ã‚ã‚Šã¾ã™ã€‚
ãŸã ã—ã€HMMã®åŸºæœ¬çš„ãªæ¦‚å¿µã¯ã€ä»–ã®ãƒ¢ãƒ‡ãƒ«ã«ã‚‚å¿œç”¨ã§ãã‚‹ãŸã‚ã€ç†è§£ã—ã¦ãŠãã¨ã‚ˆã„ã§ã—ã‚‡ã†ã€‚







